\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{stilebase}
% \usepackage{float}
% \usepackage{figure}

\title{Appunti di teoria della misura elementare}
\author{Giada Franz \and Federico Glaudo \and Marco Trevisiol}

\makeindex[title=Indice analitico]
\indexsetup{level=\section}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
	Trattiamo in queste dispense i fatti fondamentali di teoria della misura.
	
	In particolare, dopo una prima sezione prevalentemente di definizioni e fatti preparatori, dimostreremo il teorema di estensione di \carat{}, che permette di costruire misure a partire da strutture ben più semplici come le misure elementari. Applicheremo poi questa costruzione generale per fondare su solide basi la misura di Lebesgue su $\R^n$.
	
	In seguito svilupperemo la teoria dell'integrazione nel caso generale, per poi approfondire in maniera più attenta il caso dell'integrazione negli spazi euclidei. Sarà proprio nell'ambientazione euclidea che definiremo anche la misura su sottovarietà di $\R^n$ e dimostreremo il teorema di Stokes, concludendo così la trattazione.
	
	Il percorso seguito ricalca quello proposto dai professori Pietro Majer e Paolo Acquistapace durante il corso di \textit{Analisi in più variabili I} dell'anno 2013-2014 alla facoltà di matematica a Pisa.
	
	Il layout di queste pagine è volutamente fuori dall'ordinario: le pagine hanno margini molto più stretti dello standard sia del \LaTeX{} che dei libri di matematica. 
	Abbiamo fatto questa scelta perché secondo noi questo formato è ottimale per la lettura su schermo e in quanto, pur non permettendo di prendere note sul foglio stesso, rende meno faticosa la lettura cartacea.
	
	Vogliamo infine ringraziare, per le molte correzioni segnalateci, i nostri colleghi e amici: Fabio Ferri, Guglielmo Nocera, Gioacchino Antonelli, Luigi Pagano, Luca Minutillo Menga.
\end{abstract}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\include{./tex/Introduzione}
\include{./tex/EstensioneCaratheodory}
\include{./tex/MisuraLebesgue}
\include{./tex/FunzioniMisurabili}
\include{./tex/Integrazione}
\include{./tex/MisuraProdotto}
\include{./tex/IntegrazioneEuclidea}
\include{./tex/MisuraSuperficiale}
\include{./tex/FormuleStokes}

\printindex

\end{document}

\makeindex