\chapter{2 febbraio 2016}

\begin{example}
	\begin{enumerate}
		\item Dati $t\in T_1^2(V)$ e $x=x^ie_i$, consideriamo il prodotto interno 
		\begin{align*}
		i_xt = x^pi_{e_p}(t_j^{kl} e_k\otimes e_l\otimes e^j) = x^p t_j^{kl}i_{e_p} (e_k\otimes e_l\otimes e^j) = x^pt_j^{kl}\delta_p^j e_k\otimes e_l = x^j t_j^{kl} e_k\otimes e_l
		\end{align*}
		Mentre il prodotto interno con $\alpha = \alpha_pe^p$ è
		\begin{align*}
		i^\alpha t = \alpha_p t_j^{kl} i^{e^p}(e_k\otimes e_l\otimes e^j) = \alpha_k t_j^{kl} e_l\otimes e^j
		\end{align*}
		
		\item Se $t\in T_3^2(V)$ e faccio una contrazione $(2,1)$
		\begin{equation*}
			C_1^2 (t_{klm}^{ij} e_i\otimes e_j\otimes e^k\otimes e^l\otimes e^m ) = t_{klm}^{ij} \delta_j^k e_i\otimes e^l\otimes e^m = t_{klm}^{ik} e_i\otimes e^l\otimes e^m
		\end{equation*}
		
		\item Se $t\in T_1^1(V)$ la traccia è definita da $C_1^1(t) = t_i^i$.

		\item Siano $g_{ij}$ i coefficienti di $\ll \cdot, \cdot \gg$ con inversi $g^{ij}$. Alzando e abbassando gli indici otteniamo $g^{jk}g_{kl} = \delta_l^k$ e $g_{jk}g^{kl} = \delta_j^l$.
		
		Tramite un prodotto, si può definire anche la traccia di $t\in T_0^2(V)$ dalla traccia del tensore $(1,1)$ associato. Se $t=t^{ij}e_i\otimes e_j$, possiamo perciò definire $\tr (t) = \tr (g_{ij}t^{jk}) = g_{ik}t^{ik}$.
	\end{enumerate}
\end{example}

Definiamo il duale di una trasformazione lineare.
\begin{definition}
	Siano $V,W$ spazi vettoriali e $\varphi \in L(V,W)$. Il \emph{duale} (o trasporto) di $\varphi$ è $\varphi^* \in L(W^*,V^*)$ definita come 
	\begin{equation*} %TODO: il prodotto scalare così fa un po' schifo
		<\varphi^*(\beta), e>_V = < \beta, \varphi(e) >_W \virgola 
	\end{equation*}
	per ogni $\beta \in W^*$ ed $e\in V$.
\end{definition}

Siano $\{e_1,\dots, e_n\}$ e $\{f_1,\dots, f_m\}$ basi di $V^n$ e $W^m$. Supponiamo $\varphi(e_i) = A_i^af_a$ e diciamo che $A_i^a$ \footnote{Supponiamo che il pedice sia la colonna e l'apice la riga.} è la matrice associata a $\varphi$. %TODO: la lettera a fa schifo
Dato $v = v^ie_i\in V$, vale che $\varphi(v)^a = A_i^a v^i$.
La matrice moltiplica a sinistra, quindi $<\varphi^*(f^a), e_i>_V = <f^a, \varphi(e_i)>_W = <f^a, A_i^b f_b> = A_i^b\delta_b^a = A_i^a$. Perciò vale che $\varphi^*(f^a) = A_i^a e^i$.

Se $\beta = \beta_a f^a \in W^*$, allora $\varphi^*(\beta) = \beta_a \varphi^*(f^a) = \beta_aA_i^ae^i$.
Di conseguenza $(\varphi^*(\beta))_i = \beta_aA_i^a$, cioè la matrice moltiplica a destra.

\section{Push-forward e pull-back}

\begin{definition}
	Se $\varphi \in L(V,W)$ è un isomorfismo, il push-forward $\varphi_* = T_s^r(\varphi)$ è la mappa in $L(T_s^r(V), T_s^r(W))$ definita da
	\begin{equation*}
		\varphi_*(t) (\beta^1,\dots,\beta^r,f_1,\dots,f_s) = t(\varphi^*(\beta^1),\dots,\varphi^*(\beta^r), \varphi^{-1}(f_1),\dots, \varphi^{-1}(f_s))
	\end{equation*}
	con $\beta^i\in W^*$ e $f_j\in W$.
\end{definition}

Si verifica che $\varphi_*$ è continua

\begin{remark}
	$T_0^1(\varphi) = (\varphi^{-1})^*$, $T_0^1(V)\cong V$, $T_0^1(W)\cong W$, allora $T_0^1(\varphi)\cong\varphi$.
\end{remark}

\begin{proposition}
	Siano $\varphi\in L(V,W)$, $\psi\in L(W,Z)$ isomorfismi. Allora
	\begin{enumerate}
	 \item $(\psi\circ\varphi)_* = \psi_*\circ \varphi_*$
	 \item Se $i:V\to V$ è l'identità, allora $i_*:T_s^r(V) \to T_S^r(V)$ è l'identità
	 \item $\varphi_*:T_s^r(V) \to T_s^r(W)$ è un isomorfismo e $(\varphi_*)^{-1} = (\varphi^{-1})_*$
	 \item Se $t_1\in T_{s_1}^{r_1}(V)$, $t_2\in T_{s_2}^{r_2}(V)$, allora $\varphi_*(t_1\otimes t_2) = \varphi_*(t_1)\otimes \varphi_*(t_2)$
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
	\begin{multline*}
		\psi_*(\varphi_*(t)) (\gamma^1,\dots,\gamma^r,g_1,\dots,g_s) = \varphi_*(t) (\psi^*(\gamma^1),\dots,\psi^*(\gamma^r), \psi^{-1}(g_1),\dots, \psi^{-1}(g_s)) =\\
		= t(\varphi^*\circ \psi^*(\gamma^1),\dots, \varphi^*\circ \psi^*(\gamma^r), \varphi^{-1}\circ \psi^{-1}(g_1), \dots, \varphi^{-1}\circ \psi^{-1}(g_s) ) =\\
		= t((\psi\circ\varphi)^*(\gamma^1),\dots, (\psi\circ\varphi)^*(\gamma^r), (\psi\circ\varphi)^{-1}(g_1), \dots, (\psi\circ\varphi)^{-1}(g_s) ) = \\
		= (\psi\circ\varphi)_* t (\gamma^1,\dots,\gamma^r,g_1,\dots,g_s)\virgola
	\end{multline*}
	con $\gamma^i\in Z^*$ e $g_j\in Z$.
	
	Poi la 2 è ovvia, la 1 implica la 3 e la 4 segue dalla definizione di prodotto tensore.

\end{proof}

\begin{definition}
	$(\varphi^{-1})_*$ è detto \emph{pull-back} di $\varphi$ ed è indicata con $\varphi^*$.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Sia $\varphi\in L(V,W)$ un isomorfismo e siano $e_1,\dots,e_n,f_1,\dots,f_n$ basi di $V$ e $W$.
	Sia $A_i^a$ la matrice dei coefficienti di $\varphi$ rispetto alle basi ($\varphi(e_i) = A_i^af_a$).
	Sia $B_a^i$ la matrice dei coefficienti di $\varphi^{-1}$.
	Allora $[B_a^i]$ è l'inversa di $[A_i^a]$. Inoltre, siano $t\in T_s^r(V)$, $q\in T_s^r(W)$ tensore con componenti $t_{j_1,\dots,j_s}^{i_1,\dots,i_r}$ e $q_{b_1,\dots,b_s}^{a_1,\dots,a_r}$, allora:
	\begin{equation*} 
		(\varphi_*t)_{b_1,\dots,b_s}^{a_1,\dots,a_r} = A_{i_1}^{a_1}\dots A_{i_r}^{a_r} t_{j_1,\dots,j_s}^{i_1,\dots,i_r} B_{b_1}^{j_1}\dots B_{b_s}^{j_s}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		(\varphi^*q)_{j_1,\dots,j_s}^{i_1,\dots,i_r} =B_{a_1}^{i_1}\dots B_{a_r}^{i_r} q_{b_1,\dots,b_s}^{a_1,\dots,a_r} A_{j_1}^{b_1}\dots A_{j_s}^{b_s}
	\end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\begin{equation*}
		e_i = \varphi^{-1}(\varphi(e_i)) = \varphi^{-1}(A_i^af_a) = A_i^a\varphi^{-1}(f_a) = A_i^a B_a^j e_j
	\end{equation*}
	Perciò $B_a^jA_i^a = \delta_i^j$. Analogamente per vedere che $A_i^bB_a^i = \delta_a^b$.
	\begin{align*}
		(\varphi_*t)_{b_1,\dots,b_s}^{a_1,\dots,a_r} &= (\varphi_*t)(f^{a_1},\dots, f^{a_r},f_{b_1},\dots,f_{b_s}) =\\
		&= t(\varphi^*(f^{a_1}),\dots, \varphi^*(f^{a_r}),\varphi^{-1}(f_{b_1}),\dots,\varphi^{-1}(f_{b_s})) =\\
		&=t (A_{i_1}^{a_1} e^{i_1}\dots A_{i_s}^{a_s} e^{i_s},B_{l_1}^{j_1}e_{j_1}\dots B_{l_s}^{j_s}e_{j_s})
	\end{align*}
	E per linearità ottengo l'enunciato, l'altra formule si ottiene nello stesso modo.


\end{proof}

\begin{definition}
	Sia $\varphi\in L(V,W)$ (non necessariamente invertibile). Definiamo $\varphi^*\in L(T_s^0(W),T_s^0(V))$ tramite $\varphi^*t(e_1,\dots,e_s) = t(\varphi(e_1),\dots,\varphi(e_s))$ con $t\in T_s^0(V)$.
	
	Allo stesso modo si definisce il push-forward per tensori che siano solo controvarianti.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Siano $\varphi\in L(V,W)$ e $\psi\in L(W,Z)$, allora
	\begin{enumerate}
		\item $(\psi\circ\varphi)^*=\varphi^*\circ\psi^*$
		\item $i^*:T_s^0(V) \to T_s^0(V)$ è l'identità
		\item se $\varphi$ è un isomorfismo, lo è $\varphi^*$ e $(\varphi^*)^{-1} = (\varphi^{-1})^*$
		\item Se $t_1\in T_{s_1}^0(V)$, $t_2\in T_{s_2}^0(V)$, allora $\varphi_*(t_1\otimes t_2) = \varphi_*(t_1)\otimes \varphi_*(t_2)$
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{exercise}
	\begin{enumerate}
		\item Calcolare il prodotto interno di $t=e_1\otimes e_2\otimes e^2+3e_2\otimes e_2\otimes e^1$ con $e = -e_1+2e_2$ e $\alpha = 2e^1+e^2$ ($V=\R^2$)
		\item Sia $\dim(V) = n$ e $\dim(V) = m$. Dimostrare che $T_s^r(V,W)$ ha dimensione $mn^{r+s}$.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Fibrati e campi tensoriali}

Lo scopo è estendere l'algebra tensoriale a fibrati vettoriali (locali e globali).

%TODO: nelle ultime due lezioni ho usato L per le mappe lineari, bisogna cambiarlo (prima era diverso)

Sia $M$ una varietà, $U\subseteq M$ aperto e $V$ spazio vettoriale. Allora $U\times V$ e $U\times T_s^r(V)$ sono fibrati vettoriali locali.

Se $\varphi:U\times V \to U'\times V'$ è una mappa locale di fibrato e se $\varphi$ ristretta alle fibre è un isomorfismo, allora $\varphi$ induce una mappa di fibrato locale sui fibrati tensoriali corrispondenti.

\begin{definition}
	Sia $\varphi$ come sopra. Definiamo $\varphi_*: U \times T_s^r(V) \to U'\times T_s^r(V')$ come $\varphi_*(u,t) = (\varphi_0(u), \varphi_*(t))$, dove $\varphi_0$ è la mappa definita sulla sezione nulla.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Sia $\mathrm {GL} (V,W)$ l'insiemi degli isomorfismi fra $V$ e $W$, che è un aperto in $L(V,W)$. Sia $\mathcal A:L(V,W)\to L(W^*,V^*)$ tale che $\varphi\mapsto \varphi^*$ e $\mathcal B: \mathrm {GL} (V,W) \to \mathrm {GL} (W,V)$ tale che $\varphi \mapsto \varphi^{-1}$. %TODO: controllare che mathcal A e B non siano già usati per altro
	Allora $\mathcal A$ e $\mathcal B$ sono di classe $C^\infty$ e $\Diff \mathcal B(\varphi)[\psi] = -\varphi^{-1}\circ\psi\circ\varphi^{-1}$.
\end{lemma}

\begin{proposition}
	Se $\varphi:U\times V\to U'\times V'$ è una mappa locale di fibrato tale che $\varphi_u$ (restrizione alla fibra su $u$) è un isomorfismo per ogni $u\in U$, allora $\varphi_*: U\times T_s^r(V)\to U'\times T_s^r(V')$ è una mappa locale di fibrati e $(\varphi_u)_* = (\varphi_*)_u$ è un isomorfismo per ogni $u\in U$.
	
	Inoltre se $\varphi$ è un isomorfismo locale di fibrati, lo è anche $\varphi_*$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Il fatto che $\varphi_*$ sia un isomorfismo sulle fibre segue dalle proposizioni precedenti. %TODO: citare la proposizione
	Perciò bisogna solo verificare che $(\varphi_u)_*=(\varphi_*)_u$ è regolare. Però, $\varphi_u$ è regolare in $u$ per definizione e per il lemma precedente $\varphi_u^*$ e $(\varphi_u)^{-1}$ sono regolari.
	%TODO aggiungere cref del lemma
	Ricordiamo che $\varphi^*t(\beta^1,\dots,\beta^r,f_1,\dots,f_s) = t(\varphi^*(\beta^1),\dots,\varphi^*(\beta^s),\varphi^{-1}(f_1),\dots,\varphi^{-1}(f_s))$ %TODO: mi sono persa
\end{proof}






