\chapter{15 marzo 2016}

%Prossime lezioni: 17 marzo, 31 marzo
%Esame: 20 maggio e settimana successiva 



\section{Orientazione}

\begin{definition} \index{varietà!orientabile} \index{forma!di volume}
	Una varietà $n$-dimensionale connessa $M$ è detta \emph{orientabile} se esiste $\mu\in\Omega^n(M)$ tale che $\mu(p)\not=0$ per ogni $p\in M$. Una tale forma è detta una \emph{forma di volume} su $M$.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Sia $M$ una $n$-varieta connessa e paracompatta. Allora $M$ è orientabile se e solo se esiste un atlante $(U_i,\varphi_i)$ con $\varphi_i:U_i\to V_i\subseteq \R^n$ tale che il determinante jacobiano delle mappe di transizione sia positivo.
\end{proposition}

\begin{definition} \index{varietà!orientata}
	Sia $M$ varietà orientabile. Due forme di volume $\mu_1,\mu_2$ sono dette equivalenti se esiste $f\in C^\infty(M)$, $f>0$ tale che $\mu_1= f \mu_2$.
	
	Una \emph{varietà orientata} è una varietà $M$ con un'orientazione $[\mu]$, dove per orientazione si intende una classe di equivalenza di forme di volume.
\end{definition}

\begin{exercise}
	\begin{enumerate}
		\item Mostrare che $S^n$ è orientabile per ogni $n\in\N$.
		
		\item Sia $\sigma:M\to M$ tale che $\sigma^2=\id$. Supponiamo che esista $\pi:M\to N$ tale che $\de \pi$ sia invertibile puntualmente e $\pi^{-1}(n) = \{m,\sigma(m)\}$. Sia $\Omega_\pm(M) = \{ \alpha\in\Omega^n(M) \suchthat \sigma^*\alpha = \pm\alpha \}$. Mostrare che $\pi^* : \Omega^n(N) \to \Omega_+(M)$ è un isomorfismo.
		
		\item Mostrare che $\R \mathbb P^n$ è orientabile per $n$ dispari e non orientabile per $n$ pari.
		
		\emph{Suggerimento:} Prendere $M=S^n$, $N=\R\mathbb P^n$, $\sigma(x)=-x$ nell'esercizio precedente. Mostrare che $\sigma^*\omega_{S^n} = (-1)^{n+1} \omega_{S^n}$.
		
		\item \emph{(Nastro di M\"{o}bius)} Il nastro di M\"{o}bius $\mathbb M$ si ottiene quozientando $\R^2$ tramite la relazione di equivalenza data da $(x,y) \sim (x+k,(-1)^ky)$ per ogni $k\in\Z$. \index{nastro di M\"{o}bius} 
		In particolare $\mathbb M$ risulta una varietà connessa non compatta. Definiamo $\sigma:\R^2\to\R^2$ tale che $\sigma(x,y) = (x+1,-y)$. Sia $\pi$ la proiezione da $\R^2$ in $\mathbb M$, allora $\pi\circ\sigma=\pi$.
		Se $\nu\in\Omega^2(\mathbb M)$, sia $f\in C^\infty(\R^2)$ tale che $f\omega_{\R^2} = \pi^*\nu$.
		Mostrare che $f(x+1,-y) = -f(x,y)$ e che $f$ si deve annullare in qualche punto.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{proposition} [Criterio di orientabilità]
	Sia $N$ una varietà $n$-dimensionale orientabile e sia $M$ una sottovarietà $k$-dimesionale con fibrato normale banale, cioè esistono $V_i:M\to TN$ per $i=1,\ldots,n-k$ tali che $\spanrm\{ T_pM,V_1(p), \ldots, V_{n-k}(p) \} = T_pN$ per ogni $p\in M$.
	Allora $M$ è orientabile.
\end{proposition}

\begin{corollary}
	Sia $M$ orientabile e sia $f \in C^\infty(M)$. Sia $c\in\R$ valore regolare per $f$ (cioè $\grad f (p)\not=0$ per ogni $f(p)=c$). Allora $f^{-1}(c)$ è orientabile. 
\end{corollary}

\begin{remark}
	Se $M$ non è orientabile, esiste un doppio rivestimento $\tilde M$ di $M$ orientabile.
	
	Sia $\tilde M \coloneqq \{ (m,[\mu_m]) \suchthat m\in M, \text{$[\mu_m]$ orientazione di $T_mM$ } \}$. Definiamo delle carte su $\tilde M$ come segue. Sia $[\omega]$ un'orientazione di $\R^n$ e sia $A\in\Lin(\R^n,\R^n)$ tale che $A(e_1) = -e_1$ e $A(e_i) = e_i$ per $i=2,\ldots,n$, dove $\seqb en,$ è la base standard di $\R^n$. Allora ovviamente $A$ cambia l'orientazione di $\R^n$.
	Se $\varphi:U\subseteq M \to V\subseteq \R^n$ è una carta di $M$, siano $\tilde U^\pm = \{ (u,[\mu_u]) \suchthat u \in U, [\varphi_*(\mu_u)] = \pm[\omega] \}$ e poniamo $\tilde\varphi^+(u,[\mu_u]) = \varphi(u)$, $\tilde\varphi^-(u,[\mu_u]) = (A\circ\varphi)(u)$.
	Allora $(\tilde U^\pm,\tilde\varphi^\pm)$ sono carte di $\tilde M$ che la rendono una varietà orientabile.
	
	Inoltre $\pi:\tilde M\to M$ tale che $\pi(m, [\mu_m]) = m$ è un doppio rivestimento di $M$ con $\pi^{-1}(m) = \{ (m,[\mu_m] ), (m,-[\mu_m]) \}$.
\end{remark}


\section{Integrazione su varietà}

\begin{definition}
	Sia $U$ un aperto di $\R^n$ e $\omega\in\Omega^n(U)$ a supporto compatto. Se $\omega(x) = \frac 1{n!}\ \omega_{\seqb in{}} \de x^{i_1}\wedge \ldots \wedge \de x^{i_n} = \omega_{1\ldots n} \seqa{\de x}n\wedge$, definiamo
	\begin{equation*}
		\int_U \omega \coloneqq \int_{\R^n} \omega_{1 \ldots n} \seqa {\de x}n{} \punto 
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{proposition} \label{prop:CambioVariabileRn}
	Siano $U,V\in\R^n$ aperti e sia $f:U\to V$ diffeomorfismo. Supponiamo che $f$ preservi l'orientazione. Se $\omega \in \Omega^n(V)$ ha supporto compatto, allora $f^*\omega \in \Omega^n(U)$ ha supporto compatto e 
	\begin{equation*}
		\int_V \omega = \int_U f^*\omega \punto
	\end{equation*}
\end{proposition}
\begin{proof}
	Applichiamo la \cref{prop:DeterminanteCoordinate} con $e_i= \DerParz{}{x^i}$, allora $A_i^j = \DerParz{f^j}{x^i}$ è la matrice jacobiana $Jf$ di $f$. Quindi
	\begin{align*}
		\int_U f^*\omega &= \int_U \det (Jf) \cdot (\omega\circ f) = \int_U \det (Jf)(x)\cdot \omega_{1\ldots n}(f(x)) \seqa {\de x}n{} =\\
		&= \int_V \omega_{1\ldots n}(y) \seqa {\de y}n{} = \int_V \omega \virgola
	\end{align*}
	dove abbiamo sostituito $y=f(x)$ e abbiamo sfruttato che $f$ preserva l'orientazione per il cambio di variabile.
\end{proof}

\begin{definition}
	Sia $M$ una varietà orientata con orientazione $[\Omega]$. Supponiamo che $\omega \in \Omega^n(M)$ abbia supporto compatto contenuto in $U$, dove $(U,\varphi)$ è una carta di $M$ orientata positivamente.
	Definiamo
	\begin{equation*}
		\int_{(\varphi)} \omega \coloneqq \int_{\varphi(U)} \varphi_*(\omega \restrict U) \punto
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{proposition}
	Supponiamo che $\omega\in \Omega^n(M)$ abbia supporto compatto $C\subseteq U\cap V$, con $(U,\varphi)$, $(V,\psi)$ carte orientate positivamente in $M$ (orientata).
	Allora $\int_{(\varphi)} \omega = \int_{(\psi)} \omega$.
\end{proposition}
\begin{proof}
	Per la \cref{prop:CambioVariabileRn}, abbiamo
	\begin{equation*}
		\int_{(\varphi)} \omega = \int_{\varphi(U)} \varphi_*(\omega\restrict U) = \int_{\psi(U)} (\psi\circ \varphi^{-1})_* \varphi_*(\omega \restrict U) = \int_{(\psi)} \omega
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{corollary}
	Se $\omega$ ha supporto compatto in $U$ (dominio di una carta), è ben definito
	\begin{equation*}
		\int_U \omega \coloneqq \int_{(\varphi)} \omega \punto
	\end{equation*}
\end{corollary}


\begin{definition}
	Sia $\omega \in \Omega^n(M)$ a supporto compatto. Sia $\mathcal A$ un atlante di $M$ orientabile composto da carte con orientazione positiva. Sia $(U_\alpha, \varphi_\alpha, \chi_\alpha)$ una partizione dell'unità subordinata ad $\mathcal A$. Sia $\omega_\alpha \coloneqq \chi_\alpha\omega$, allora $\omega_\alpha$ ha supporto compatto nella carta $U_\alpha\in\mathcal A$.
	Definiamo allora
	\begin{equation*}
		\int_M \omega \coloneqq \sum_\alpha \int \omega_\alpha \punto
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{proposition}
	\begin{enumerate}
		\item La sommatoria contiene solo un numero finito di termini.
		\item La definizione è indipendente dalla scelta dell'atlante (orientato positivamente) e della partizione dell'unità.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Per ogni $p\in M$, esiste $U$ intorno tale che solo un numero finito di $\chi_\alpha$ sono non nulle. Per compattezza, possiamo ricoprire il supporto di $\omega$ con un numero finito di tali intorni.
		
		\item Sia $(V_\beta, \psi_\beta, \tilde \chi_\beta)$ un'altra partizione dell'unità subordinata a $\mathcal B$ atlante orientato positivamente. Allora le funzioni $(\chi_\alpha \tilde\chi_\beta)_{\alpha\beta}$ soddisfano $\chi_\alpha \tilde\chi_\beta(p) = 0$ tranne che per un numero finito di indici. Inoltre $\sum_{\alpha\beta} \chi_\alpha \tilde\chi_\beta(p) = 1$ per  ogni $p$.
		Abbiamo
		\begin{equation*}
			\int_\alpha \omega = \sum_\alpha \int \chi_\alpha \omega = \sum_{\alpha \beta} \int \tilde \chi_\beta \chi_\alpha \omega = \sum_{\alpha \beta} \int  \chi_\alpha \tilde \chi_\beta \omega = \sum_\beta \int \tilde\chi_\beta \omega = \int_\beta \omega \virgola
		\end{equation*}
		dove abbiamo usato $\sum \tilde \chi_\beta = 1$ e $\sum \chi_\alpha = 1$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{exercise}
	\begin{enumerate}
		\item Siano $M,N$ orientate ed $f$ un diffeomorfismo che preserva l'orientazione. Mostrare che, se $\omega\in\Omega^n(N)$ ha supporto compatto, allora $\int_N \omega = \int_M f^*\omega$.
		
		\item (Fubini) Siano $M^m,N^n$ varietà orientate e si orienti il prodotto $M\times N$ con l'orientazione prodotto (tramite il prodotto wedge). Siano $p_M,p_N : M\times N \to M,N$ le proiezioni dal prodotto ai fattori.
		Siano $\alpha \in \Omega^m(M)$ e $\beta \in \Omega^n(N)$ e definiamo
		$\alpha \times \beta \coloneqq (p_M^*\alpha) \wedge (p_N^*\beta)$, che è a supporto compatto.
		Mostrare che $\int_{M\times N} \alpha \times \beta = \int_M\alpha \int_N \beta$.
	\end{enumerate}
\end{exercise}















































































