\chapter{Derivate e prodotti di Lie}

\section{Derivata di Lie}
Sia $f$ una funzione regolare su $\R^n$ e $p,v\in\R^n$. Allora $\Diff_vf(p)=\lim_{h\to 0} \frac{f(p+hv)-f(p)}h$ è la derivata direzionale in $p$ lungo $v$.

Si può ritrovare considerando $\gamma(t)=p+tv$ e calcolando $\frac \de{\de t} f(\gamma(t))\restrict{t=0}$.

Ora vogliamo studiare il caso generale su varietà.

Sia $p\in M$ e $f$ una funzione regolare definita in un intorno di $p$, $v \in T_{p}M$. Per definizione esiste $c$ curva $C^1$ tale che $[c]_p=v$.

\begin{definition}
	Definiamo la derivata direzionale di $f$ in $p$ lungo $v$ come \\ $(v(f))(p)=\frac \de {\de t} f(c(t))\restrict{t=0}$.
\end{definition}

Se $(U,\varphi)$ è una carta e $(\varphi\circ c)(t)=(c^1(t),\ldots,c^n(t))$, allora: \\
$\frac \de{\de t} (f\circ c)(t)\restrict{t=0}=\Diff_{[(c^1)'(0),\ldots(c^n)'(0)]}(f\circ\varphi^{-1})(\varphi(p))$. Quindi non dipende dalla scelta di $c\in[c]_p$.

Proviamo ad usare invece le ``traslazioni''.

Una curva integrale di un campo vettoriale $X$ ha velocità $X(p)$ in $p$. Scegliamo la curva integrale come $c(t)$, allora la formula precedente diventa:
\begin{equation*}
	(X(p))(f)(p)=\lim_{h\to 0} \frac 1h [f(F_X(p,h))-f(p)]
\end{equation*}
e si chiama derivata di Lie di $f$ rispetto ad $X$.

Questo approccio consente di estendere la definizione ai campi vettoriali, e non solo...

Sia $F_X^h(p)=F_X(p,h)$ la sezione del flusso locale in $p$ generato da $X$. Allora $F=F_X^h$ è di classe $C^r$ ed esiste la mappa tangente $F_*(v)=TF(v)\in T_{F(q)}M$, per $q\in M$, $v\in T_qM$.

Sia $p\in M$ e $Y$ campo vettoriale definito in un intorno di $p$. Per $h\in\R^+$ abbastanza piccolo, abbiamo due vettori tangenti in $p$: $Y(p)$ e $(TF_X^h)(Y(F_X^{-h}(p)))$.

\begin{definition}
	Definiamo la derivata di Lie in $p$ di $Y$ rispetto a $X$ come \begin{equation*}(\Lie_X(Y))(p)=\lim_{h\to 0}\frac{[Y(p)-((F_X^h)_*Y)(p)]}h \punto
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{proposition} \label{prop:DerLieProprieta}
	\begin{enumerate}
		\item La derivata di Lie è lineare, cioè $\Lie_XY$ è lineare in $Y$ per ogni $X,Y\in\chi(M)$. \label{DLP:Lineare}
		\item Vale la seguente regola per la derivata di Lie di un prodotto: $\Lie_X(fY)=(Xf)Y+f\Lie_XY$ per ogni $X,Y\in\chi(M)$, $f\in C^\infty(M)$. \label{DLP:Prodotto}
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\begin{description}
	 \item [\ref{DLP:Lineare}] Ovvia.
	 \item [\ref{DLP:Prodotto}] Vale la seguente catena di uguaglianze
	 \begin{equation*}
	 \begin{split}
	 &(\Lie_X(fY))(p)=\lim_{h\to 0} \frac 1h \left[f(p)Y(p)-(F_X^h)_*(fY)(F_X^{-h}(p))\right]\\
	 &=\lim_{h\to 0}\frac 1h \left[f(p)Y(p)-f(F_X^{-h}(p)) ((F_X^h)_*(Y(F_X^{-h}(p)))\right]\\
	 &=\lim_{h\to 0}\frac 1h \left\{f(p)[Y(p)-(F_X^h)_*(Y(F_X^{-h}(p)))]+[f(p)-f(F_X^{-h}(p))](F_X^h)_*(Y(F_X^{-h}(p))\right\}\\
	 &=f(p)(\Lie_XY)(p)+(X(f))(p)Y(p) \punto
	 \end{split}
	 \end{equation*}
	 \end{description}
\end{proof}


\section{Parentesi di Lie}

In coordinate: sia $p\in M$ e $(U,\varphi)$ una carta, $p\in U$. Sia $(x^i)_{i=1,\ldots,n}$ il sistema di coordinate corrispondente.
Data $F=(F^1,\ldots,F^n):\tilde U \Subset U \to U$\footnote{Indichiamo $A\Subset B$, se $A\subset K \subset B$ con $K$ compatto.}, abbiamo che \begin{equation*}
	F_*\frac\partial{\partial x^j}(x)=\sum_{l=1}^n \frac{\partial F^l}{\partial x^j}(x)\frac\partial{\partial x^l}F(x)\punto
\end{equation*}

Ci interessa $F=F_X^h$ con $h$ piccolo. Abbiamo che $F(x)=x+hX(x)+\smallO(h)$, dove $\frac{\smallO(h)}{h}\to 0$ in $C^1_{\text{loc}}$.
Allora
\begin{equation*}F_*\frac\partial{\partial x^j}(x)=h\sum_{l=1}^n \frac{\partial X^l}{\partial x^j}\frac\partial{\partial x^l}(x+hX(x)+\smallO(h))+\smallO(h)\virgola\end{equation*}
da cui
\begin{equation*}
	\Lie_X\frac\partial{\partial x^j}=-\sum_{l=1}^n \frac{\partial X^l}{\partial x^j}\frac\partial{\partial x^l}\punto
\end{equation*}

Se nelle coordinate $x^i$ indotte da $\varphi$, $X=\sum_{i=1}^n X^i\frac\partial{\partial x^i}$, $Y=\sum_{j=1}^n Y^j\frac\partial{\partial x^j}$, allora
\begin{equation*}
	\Lie_XY=\sum_{j=1}^n\sum_{i=1}^n \left(X^i\frac{\partial Y^j}{\partial x^i}-Y^i\frac{\partial X^j}{\partial x^i}\right)\frac\partial{\partial x^j}
\end{equation*}
Questo campo vettoriale risulta essere il commutatore di $X,Y$.

\begin{definition}
Dati $X,Y\in\chi^r(M)$, definiamo $\comm{X}{Y}\in\chi^{r-1}(M)$ il campo vettoriale tale che $\comm{X}{Y}=XY-YX$, che si chiama commutatore o parentesi di Lie.

Intendiamo che per ogni $f:M\to\R$ regolare, $\comm{X}{Y}(f)=X(Y(f))-Y(X(f))$.
\end{definition}

In una carta $(U,\varphi)$, se $X(f)=\sum_{i=1}^n X^i(x)\frac{\partial f}{\partial x^i}$, allora
\begin{multline*}
	Y(X(f))=\sum_{j=1}^nY^j(x)\frac\partial{\partial x^j}\left( \sum_{i=1}^n X^i(x)\frac{\partial f}{\partial x^i} \right)\\
	= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^n \left( Y^j(x) (\frac{\partial}{\partial x^j}X^i)\frac{\partial f}{\partial x^i} +Y^j(x)X^i(x)\frac{\partial^2 f}{\partial x^i\partial x^j} \right)
\end{multline*}
\begin{multline*}
	\implies \comm{X}{Y} = (XY-YX)(f)=\\
	\sum_{i,j=1}^n\left((X^i\frac{\partial Y^j}{\partial x^i}-Y^i\frac{\partial X^j}{\partial x^i})\frac{\partial f}{\partial x^j} +(X^iY^j-X^jY^i)\frac{\partial^2 f}{\partial x^i\partial x^j}  \right)=\Lie_XY \punto
\end{multline*}

\begin{remark}
	C'è un modo intrinseco per vedere che $\Lie_XY=\comm{X}{Y}$:
	\begin{enumerate}
	 \item $f\in C^\infty$ e $X\in\chi(M)$, allora $\frac \de{\de t} ((F_X^t)_*f)=(F_X^t)_*\Lie_Xf$;
	 \item $\frac\de{\de t} (F_X^t)_*Y=(F_X^t)_*(\Lie_XY)$.
	\end{enumerate}
\end{remark}

\section{Proprietà}

\begin{proposition}\label{prop:ProprietaParentesiLie}
	La parentesi di Lie soddisfa le seguenti proprietà:
	\begin{enumerate}
	 \item è bilineare; \label{PPL:bilineare}
	 \item è antisimmetrica, cioè $\comm{X}{Y}=-\comm{Y}{X}$ per ogni $X,Y\in\chi(M)$; \label{PPL:antisimmetrica}
	 \item (identità di Jacobi) per ogni $X,Y,Z$ vale:
	 \begin{equation*}\comm{X}{\comm{Y}{Z}}+\comm{Y}{\comm{Z}{X}}+\comm{Z}{\comm{X}{Y}}=0\punto\end{equation*} \label{PPL:SommaCiclica}
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\ref{PPL:bilineare} e \ref{PPL:antisimmetrica} sono ovvie.
	
	Vediamo allora la \ref{PPL:SommaCiclica}. Sia $f\in C^\infty(M)$:
	\begin{align*}
		\comm{X}{\comm{Y}{Z}}f&=X\comm{Y}{Z}f-\comm{Y}{Z}Xf=X(YZ-ZY)f-(YZ-ZY)Xf=\\
		&= XYZf-XZYf-YZXf+ZYXf\punto
	\end{align*}
	Risulta ora ovvio che sommando gli altri due termini si ha completa cancellazione.
\end{proof}

\begin{remark}
	L'identità di Jacobi si interpreta anche nel modo seguente
	\begin{equation*}
		\Lie_X\comm{Y}{Z}=\comm{\Lie_XY}{Z}+\comm{Y}{\Lie_XZ}\punto
	\end{equation*}
\end{remark}


\begin{lemma}\label{lem:PushFunzioni}
	Sia $\varphi:M\to N$ un diffeomorfismo e sia $X\in\chi(M)$, allora per $f\in C^\infty(M)$ vale che
	\begin{equation*}
		\Lie_{\varphi_*X}(f\circ \varphi^{-1})=\varphi_*(\Lie_Xf)\punto
	\end{equation*}
	%[Data $g\in C^\infty(M)$, per definizione $(\varphi_*g)(q)=g(\varphi^{-1}(q)).$]
\end{lemma}

\begin{proof}
	Sia $n\in N$, allora
	\begin{align*}
		\Lie_{\varphi_*X}(f\circ \varphi^{-1})(n)&=\Diff_{(\varphi_*X)(n)}(f\circ \varphi^{-1})=\Diff_{(T\varphi \circ X \circ\varphi^{-1})(n)}(f\circ \varphi^{-1})=\\
		&=D_{(X\circ \varphi^{-1})(n)} f(\varphi^{-1}(n))=\varphi_*(\Lie_Xf)(n)\punto
	\end{align*}
\end{proof}


\begin{proposition}
	Sia $\varphi:M\to N$ un diffeomorfismo e siano $X,Y\in\chi(M)$, allora $\Lie_X$ è naturale rispetto al push-forward, cioè
	\begin{equation*}
		\Lie_{\varphi_*X}(\varphi_*Y)=\varphi_*(\Lie_XY)\virgola
	\end{equation*}
	equivalentemente
	\begin{equation*}
		\comm{\varphi_*X}{\varphi_*Y}=\varphi_*\comm{X}{Y}\punto
	\end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Sia $n\in N$ e sia $g\in C^\infty(V)$ con $V$ aperto di $N$ tale che $n\in V$. Sia inoltre $Z\in\chi(M)$, allora per il \cref{lem:PushFunzioni}, posto $m=\varphi^{-1}(n)$, vale che
	\begin{equation*}
		((\varphi_*Z)[g])(n)=Z[g\circ \varphi](m)\virgola
	\end{equation*}
	dove $Z=X$ e $g=f\circ \varphi^{-1}$.
	
	Quindi, ponendo $Z=\comm{X}{Y}$:
	\begin{align*}
	((\varphi_*\comm{X}{Y})[g])(n)&=\comm{X}{Y}[g\circ \varphi](m)=X[Y[g\circ \varphi]](m)-Y[X[g\circ \varphi]](m)=\\
	&=X[(\varphi_*Y)[g]\circ \varphi](m)-Y[(\varphi_*X)[g]\circ \varphi](m) =\\
	&= (\varphi_*X)[(\varphi_*Y)[g]](n)-(\varphi_*Y)[(\varphi_*X)[g]](n) = \comm{\varphi_* X}{\varphi_* Y}[g](n)\punto
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{lemma} \label{lemma:FlussiEMappe}
	Sia $\varphi:M\to N$ mappa di classe $C^r$ fra varietà e siano $X\in\chi^r(M),Y\in\chi^r(N)$. Allora $(T\varphi)X=Y\circ \varphi$ se e solo se $\varphi\circ F_X^t=F_Y^t\circ\varphi$.
	
	In particolare, se $\varphi$ è un diffeomorfismo (e se $(T\varphi)X=Y\circ \varphi$), abbiamo che \\
	$F_Y^t=\varphi\circ F_X^t\circ \varphi^{-1}$.
	
	Inoltre $(F_X^t)_*X=X$ (dove i flussi sono definiti).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supponiamo che $\varphi\circ F_X^t=F_Y^t\circ \varphi$. Sia $p\in M$, allora
	\begin{equation*}
		\varphi\circ F_X^t(p)=F_Y^t(\varphi(p))\punto
	\end{equation*}
	Derivando in $t$ otteniamo perciò
	\begin{align*}
		&T\varphi\left(\frac\de{\de t}F_X^t(p)\right)=\left(\frac\de{\de t}F_Y^t\right)(\varphi(p))\\
		&\implies (T\varphi\circ X\circ F_X^t)(p) = Y \circ F_Y^t \circ \varphi(p) = Y\circ \varphi \circ F_X^t(p) \\
		&\implies (T\varphi) X=Y\circ \varphi\punto
	\end{align*}
	
	Ora viceversa supponiamo che $(T\varphi)X=Y\circ\varphi$. Sia $c(t)=F_X(p,t)$ (curva integrale di $X$ che passa per $p$ al tempo 0), allora
	\begin{equation*}
		\frac \de{\de t}(\varphi\circ c)(t) = T\varphi \left(\frac{\de c}{\de t}\right) = T\varphi(X(c(t))) = Y((\varphi\circ c)(t))\punto
	\end{equation*}
	Perciò $\varphi\circ c$ è una curva integrale per $Y$ che passa per $\varphi(p)$ al tempo 0. Di conseguenza, per unicità, $(\varphi \circ c)(t) = F_Y(\varphi(p),t)$.
	
	Per dimostrare che $(F_X^t)_*(X)=X$, scegliamo come $\varphi$ il diffeomorfismo dato da $F_X^s$ con $s$ fissato. Per la prima parta della proposizione $(F_X^t)_*(X)=X$ se e solo se $F_X^s\circ F_X^t=F_X^t\circ F_X^s$, ma questo è vero per la commutatività.
\end{proof}


\section{Commutazione di cambi vettoriali}

\begin{proposition} \label{prop:EquivalenzaParentesiZero}
	Siano $X,Y\in\chi^r(M)$ e siano $F_X^t,F_Y^t$ flussi (definiti localmente o globalmente) indotti da $X$ e $Y$. Allora sono equivalenti:
	\begin{enumerate}
	\item $\comm{X}{Y}=0$; \label{EPZ:ParentesiZero}
	\item $(F_X^t)_*Y=Y$; \label{EPZ:FlussoY}
	\item $(F_Y^t)_*X=X$; \label{EPZ:FlussoX}
	\item $F_X^t\circ F_Y^s=F_Y^s\circ F_X^t$. \label{EPZ:Commutazione}
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Abbiamo $F_X^t\circ F_Y^s=F_Y^s\circ F_X^t$ se e solo se $F_Y^s=F_X^t\circ F_Y^s\circ (F_X^t)^{-1}$. Per il \cref{lemma:FlussiEMappe} questo equivale a $Y=(F_X^t)_*Y$. Quindi abbiamo mostrato che \ref{EPZ:Commutazione} è equivalente a \ref{EPZ:FlussoY} e allo stesso modo che è equivalente anche a \ref{EPZ:FlussoX}.
	
	Se ora supponiamo $(F_X^t)_*Y=Y$, allora $\comm{X}{Y}=\frac{\de}{\de t}\restrict{t=0}(F_X^t)_*Y=0$. Viceversa, se $\comm{X}{Y}=0$ allora $\Lie_XY=0$, da cui
	\begin{equation*}
		\frac{\de}{\de t}(F_X^t)_*Y=\frac{\de}{\de s}F_X^{t+s}Y=(F_X^t)_*\comm{X}{Y}=0\punto
	\end{equation*}
	Perciò  $(F_X^t)_*Y$ è costante in $t$ ed è uguale a Y, perché $(F_X^0)_*Y=Y$.
\end{proof}

Abbiamo visto che se $X(p)\ne 0$, allora esiste $(U,\varphi)$ carta locale tale che $X=\frac{\partial}{\partial x^1}$ in un intorno di $p$. Consideriamo $Y$ tale che $Y(p)\neq 0$ e $Y(p)$ è linearmente indipendente da $X(p)$. Ci chiediamo se esiste $(U,\varphi)$ tale che $X=\frac{\partial}{\partial x^1}$ e $Y=\frac{\partial}{\partial x^2}$ in $U$. Se consideriamo il commutatore $\comm{\frac{\partial}{\partial x^1}}{\frac{\partial}{\partial x^2}}$, questo è identicamente nullo per il teorema di Schwarz, infatti data $f\in C^\infty(U)$, abbiamo che
\begin{equation*}
	\left[\frac{\partial}{\partial x^1}-\frac{\partial}{\partial x^2}\right]f=\frac{\partial^2f}{\partial x^1\partial x^2}-\frac{\partial^2f}{\partial x^2\partial x^1}-=0\punto
\end{equation*}

\begin{proposition}
	Siano $X_1,\dots ,X_k\in \chi(M)$ linearmente indipendenti in un intorno $U$ di $p\in M$. Se $\comm{X_\alpha}{X_\beta}=0$ per ogni $\alpha,\beta=1,\ldots ,k$, allora in $\tilde{U}\Subset U$, con $p\in \tilde{U}$, esistono coordinate $(\tilde{U},x)$ tali che $X_\alpha=\frac{\partial}{\partial x^{\alpha}}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Possiamo supporre $M=\mathbb{R}^n$ con coordinate $(y^1,\dots, y^n)$, $p=0$ e $X_\alpha(0)=\frac{\partial}{\partial y^\alpha}(0)$ per $\alpha=1,\dots, k$. Sia $F_{X_\alpha}^t$ il flusso generato da $X_\alpha$, e sia 
	\begin{equation*}
		\Psi(a^1,\dots, a^n)={F_{X_1}}^{a_1}({F_{X_2}}^{a_2}(\dots ({F_{X_k}}^{a_k}(0,\dots,0,a^{k+1},\dots, a^n))))\punto 
	\end{equation*}
	Vale allora che
	\begin{equation*}
		\Psi_*\left(\frac{\partial}{\partial a^\alpha}\restrict{0}\right) = 
		\begin{cases}
			\frac{\partial}{\partial y^\alpha}\restrict{0}, &\text{per $\alpha=k+1,\dots,n$}\\
			\frac{\de}{\de t}\restrict{t=0}\left({F_{X_\alpha}}^t(0)\right) = X_\alpha(0)=\frac{\partial}{\partial y^{\alpha}}(0), &\text{per $\alpha=1,\dots,k$}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Poiché $\comm{X_i}{X_j}=0$ per ogni $i,j=1,\dots,k$, per $\alpha=1,\dots, k$ possiamo scrivere
	\begin{equation*}
		\Psi(a^1,\dots,a^n)={F_{X_\alpha}}^{a_\alpha}({F_{X_1}}^{a_1}(\dots (0\dots 0, a^{k+1},\dots a^n)))\virgola
	\end{equation*}
	da cui $X_{\alpha}=\frac{\partial}{\partial a^{\alpha}}$ in un intorno dell'origine.
\end{proof}

Il commutatore dà una misura della non commutazione di due campi vettoriali. In particolare seguiamo in ordine $X$, $Y$, $-X$ e $-Y$ ciascuno per tempo $h$, allora il commutatore ci darà una stima di quanto il punto in cui arriviamo è lontano dal punto di partenza.

\begin{proposition}
	Dato $p\in M$, sia $c(h)={F_Y}^{-h}{F_X}^{-h}{F_Y}^h{F_X}^h(p)$. Allora $c'(0)=0$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Definiamo $\alpha_1(t,h)={F_Y}^t{F_X}^h(p)$, $\alpha_2(t,h)={F_X}^{-t}{F_Y}^h{F_X}^h$, $\alpha_3(t,h)={F_Y}^{-t}{F_X}^{-h}{F_Y}^h{F_X}^h$. Notiamo innanzitutto che $c(t)\alpha_3(t,t)$, $\alpha_2(0,t)=\alpha_1(t,t)$ e $\alpha_3(0,t)=\alpha_2(t,t)$.
	Inoltre data $f:M\to\R$ regolare, vale che  
	$\DerParz{f\circ\alpha_1}{t}=(Yf)\circ\alpha_1$, $\DerParz{f\circ \alpha_2}{t} = -(Xf)\circ \alpha_2$, $\DerParz{f\circ\alpha_3}{t}=-(Yf)\circ\alpha_3$ e $\DerParz{f\circ\alpha_1}{h}(0,h)=(Xf)(\alpha_1(0,h))$.
	
	Utilizzando quanto detto abbiamo
	\begin{align*} 
	(f\circ c)'(0)&=\frac{\de}{\de t}\restrict{t=0}f\circ\alpha_3(t,t) =\Diff_1(f\circ \alpha_3)(0,0)+\Diff_2(f\circ\alpha_3)(0,0) =
	\\ &=\Diff_1(f\circ\alpha_3)(0,0)+\left[D_1(f\circ\alpha_2)(0,0)+\Diff_2(f\circ\alpha_2)(0,0) \right] =
	\\ &=\Diff_1(f\circ\alpha_3)(0,0)+\Diff_1(f\circ\alpha_2)(0,0)+\Diff_1(f\circ\alpha_1)(0,0)+\Diff_2(f\circ\alpha_1)(0,0) =
	\\ &=-(Yf)\circ\alpha_3(0,0)-(Xf)\circ\alpha_2(0,0)+(Yf)\circ\alpha_1(0,0)+(Xf)\circ\alpha_1(0,0) =
	\\ &=0 \punto
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{proposition} \label{prop:DefinizioneDerSeconda}
	Data $c:\oo{-\varepsilon}{\varepsilon}\to M$ tale che $c(0)=p$ e $c'(0)=0$, possiamo definire un vettore $c''(0)\in T_pM$ come $(c''(0))(f)\coloneqq(f\circ c)''(0)$.
\end{proposition}

\begin{exercise}
	Usando la condizione $c'(0)=0$, verificare che $c''(0)$  così definito è una derivazione.
\end{exercise}

\begin{theorem}
	Se $c(t)$ è nella \cref{prop:DefinizioneDerSeconda}, $c''(0)=2\comm{X}{Y}(p)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Ricordiamo che $(f\circ c)(t)=(f\circ\alpha_3)(t,t)$. Dunque 
	\begin{equation*}
		(f\circ c)''(0)=\Diff_{1,1}(f\circ\alpha_3)(0,0)+2\Diff_{2,1}(f\circ\alpha_3)(0,0)+\Diff_{2,2}(f\circ\alpha_3)(0,0)\punto
	\end{equation*}
	D'altra parte, abbiamo che
	\begin{itemize}
	 \item il primo termine equivale a
	\begin{equation*}
		\Diff_{1,1}(f\circ\alpha_3)(0,0)=\Diff_1(-Yf\circ\alpha_3)(0,0)=YYf(p)\puntovirgola
	\end{equation*}
	\item il secondo termine invece
	\begin{align*}
		\Diff_{2,1}(f\circ\alpha_3)(0,0) &= D_2(-Yf\circ\alpha_3)(0,0) = \left[\Diff_1(Yf\circ\alpha_2)+D_2(Yf\circ\alpha_2)\right](0,0)
		\\ &= XYf(p)-\Diff_2(Yf\circ\alpha_2)(0,0)
		\\ &= XYf(p)-[\Diff_1(Yf\circ\alpha_1)(0,0)+D_2(Yf\circ\alpha_1)(0,0)]
		\\ &= XY(p)-YYf(p)-XYf(p) \puntovirgola
	\end{align*}
	\item analogamente si dimostra che per il terzo termine vale
	\begin{equation*}
		\Diff_{2,2}(f\circ\alpha_3)(0,0)=YYf(p)+2XYf(p)-2YXf(p) \punto
	\end{equation*}
	\end{itemize}
	E sommando i tre contributi otteniamo proprio quanto voluto.
\end{proof}

\begin{exercise}
	Sia $M$ compatta e $X,Y\in\chi^r(M)$, con $r\ge 2$. Siano ${F_X}^t,{F_Y}^t$ i flussi generati da $X$ e $Y$ (definiti globalmente). Dimostrare che se $\comm{X}{Y}=0$ allora ${F_{X+Y}}^t={F_X}^t\circ {F_Y}^t$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sia $f:M\to \R$ regolare e sia $p\in M$ tale che $\Lie_Xf(p)=0$ per ogni $X\in\chi(M)$ (cioè $p$ è un punto critico di $f$). Dati $X_p,Y_p\in T_pM$, siano $\tilde{X},\tilde{Y}\in\chi(M)$ tali che $\tilde{X}(p)=X_p$ e $\tilde{Y}(p)=Y_p$ (è facile costruirne). Definiamo $H_f(X_p,Y_p)\coloneqq\tilde{X}(\tilde{Y}(f))(p)$.
	
	Mostrare che $H_f$ è ben definita (ovvero non dipende dalla scelta delle estensioni $\tilde{X},\tilde{Y}$) ed è simmetrica: $H_f(X_p,Y_p)=H_f(Y_p,X_p)$.
\end{exercise}
