\documentclass[../main.tex]{subfiles} 
\begin{document}

\exercise[30/01/2014]{Urto fra corpi con attrazione lineare nella distanza} %ual
\textex
Due masse $m_1$ ed $m_2$ interagiscono fra loro con una forza $\vec F$, che dipende dalla distanza $\vec r$ fra le due masse e che è definita come segue:
\begin{equation*}
\begin{cases}
	\vec F=-k\vec r, &\mbox{se } |\vec r|<r_*\\
	\vec F=0, & \mbox{se } |\vec r|\ge r_*\\
\end{cases}
\end{equation*}

Inizialmente la massa $m_1$ si muove con velocità $v_0$ e parametro d'impatto $b$ rispetto alla massa $m_2$.
Trovare la minima distanza di avvicinamento nei casi:
\begin{enumerate}
	\item $m_2\gg m_1$
	\item $m_1=m_2$
\end{enumerate}

Si consideri ora solo il caso in cui $m_1=m_2=m$. Dato $\theta_1$ l'angolo di deflessione della massa $m_1$ rispetto alla direzione inziale, calcolare $v_1',v_2'$, le velocità delle due masse dopo l'interazione, e $\theta_2$, l'angolo di deflessione della massa $m_2$.

\solution
Innanzitutto ho che se $b\ge r_*$ la minima distanza di avvicinamento è banalmente $b$, poichè non c'è interazione fra le due masse.

Considero quindi ora solo il caso in cui $b<r_*$. 
Per la \cref{ForzaMassaRidotta} ho che vale:
\begin{equation*}
	\vec F=\mu \vec r
\end{equation*}
da cui, per la \cref{Cinetica2Corpi}, ottengo:
\begin{equation}\label{ual:energia1}
	E=\frac12(m_1+m_2)\dot{\overrightarrow{r_Q}}^2+\frac12\mu\dot{\vec{r}}^2+U(r)
\end{equation}
dove $U(r)=-\int_{0}^r F(x) dx$, cioè:
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		U(r)=\frac12kr^2 &\mbox{per } r<r_*\\
		U(r)=\frac12kr_*^2 &\mbox{per } r\ge r_*
	\end{cases}
\end{equation*}

Sul sistema non agiscono forze esterne, quindi la velocità del centro di massa è costante.
Si ha quindi che $E'=E-\frac12(m_1+m_2)\dot{\overrightarrow{r_Q}}^2$ è una costante del moto e in particolare, utilizzando la \cref{ual:energia1}, vale:
\begin{equation}\label{ual:energia2}
	E'=\frac12\mu\dot{\vec{r}}^2+U(r)=\frac12\mu\dot r^2+\frac12\mu r^2\dot \theta^2+U(r)
\end{equation}

So però che il momento angolare rispetto al centro di massa è una costante del moto e vale 
\begin{equation*}
	\vec L=\mu \vec r \times \dot {\vec r}=\mu r^2\dot\theta \hat z
\end{equation*}
Quindi la \cref{ual:energia2} diventa:
\begin{equation*}
	E'=\frac12\mu\dot r^2+\frac{L^2}{2\mu r^2}+U(r)
\end{equation*}

Alla minima distanza di avvicinamento, cioè quando $r$ è minimo, $\dot{r}$ sarà zero; di conseguenza il valore di $r$ è una soluzione positiva dell'equazione:
\begin{equation*}
	E'=\frac{L^2}{2\mu r^2}+U(r)
\end{equation*}

In particolare sicuramente nel punto in cui $r$ è minimo il potenziale $U(r)$ sarà uguale a $\frac12kr^2$, poichè ho già escluso il caso in cui la massa $m_1$ si trova sempre a distanza maggiore di $r_*$ dalla massa $m_2$. Mi sono ricondotta quindi a studiare le soluzioni positive dell'equazione:
\begin{equation*}
	E'=\frac{L^2}{2\mu r^2}+\frac12kr^2
\end{equation*}
La funzione $f:\mathbb{R^+}\to\mathbb{R}$, definita da $f(x)=\frac{L^2}{2\mu x^2}+\frac12kx^2-E'$, è convessa e tende a $+\infty$ per $x\to 0$ e per $x\to +\infty$. Quindi $f(x)$ ha due radici, di cui ci interessa quella di modulo minore, poichè l'altra ha derivata positiva.
 
La minima distanza di avvicinamento vale perciò:
\begin{equation}\label{ual:sol}
	r_{min}=\sqrt{ \frac{E'- \sqrt{E'^2-\frac{kL^2}{\mu}}}{k} }
\end{equation}

Calcolo ora i valori di $E'$ e di $L$ nel punto in cui la distanza fra $m_1$ ed $m_2$ è per la prima volta $r_*$ (suppongo che la massa $m_1$ arrivi da ``lontano''). In tale punto la velocità di $m_1$ è $v_0$, quella di $m_2$ è nulla e il potenziale vale $U(r_*)=\frac12kr_*^2$. L'energia $E'$ vale quindi:
\begin{equation}\label{ual:valEnergia}
	E'=E-\frac12(m_1+m_2)\dot{\overrightarrow{r_Q}}^2=\frac12m_1v_0^2+\frac12kr_*^2-\frac12 \frac{m_1^2}{m_1+m_2}v_0^2=\frac12 \mu v_0^2+\frac12 kr_*^2
\end{equation}
Il momento angolare rispetto al centro di massa risulta essere invece:
\begin{equation}\label{ual:valMomento}
	L=\frac{m_1m_2}{m_1+m_2}bv_0=\mu bv_0
\end{equation}

Sostituendo la \cref{ual:valEnergia} e la \cref{ual:valMomento} nella \cref{ual:sol}, ottengo infine:
\begin{equation} \label{ual:solGenerale}
	r_{min}=\sqrt{\frac{\frac12\mu v_0^2+\frac12 kr_*^2-\sqrt{(\frac12\mu v_0^2+\frac12 kr_*^2)^2-k\mu b^2v_0^2}}{k}}
\end{equation}

Studio ora i casi in cui $m_2\gg m_1$ e $m_1=m_2$.
\begin{enumerate}
	\item Se $m_2\gg m_1$, ho che $\mu=\frac{m_1m_2}{m_1+m_2}$ si può approssimare a $m_1$, quindi sostituendo nella \cref{ual:solGenerale} ottengo il risultato. 
	\item Se invece $m_1=m_2=m$, ho che $\mu=\frac{m_1m_2}{m_1+m_2}=\frac m2$, da cui analogamente ottengo il risultato sostituendo nella \cref{ual:solGenerale}.
\end{enumerate}

Mi pongo ora nel caso $m_1=m_2=m$, che studierò mettendomi nel sistema del centro di massa.

La velocità del centro di massa è
\begin{equation}\label{ual:VelCM}
	\vec{v}_{cm}=\frac{m_1\vec v_1+m_2 \vec v_2}{m_1+m_2}=\frac{\vec v_1}{2}
\end{equation}

Inotre chiamando $\vec v_{1cm},\vec v_{2cm},\vec v'_{1cm},\vec v'_{2cm}$ le velocità rispettivamente iniziale e finali delle due masse ho banalmente che $\vec v_{1cm} = \vec v_{2cm}$ e $\vec v'_{1cm}=\vec v'_{2cm}$ (perchè sono calcolate rispetto al centro di masse), e inoltre ho anche che $\vec v_{1cm}=\vec v'_{1cm}$ per la conservazione dell'energia.

Sia ora $\theta_{cm}$ l'angolo di deflessione (visto nel sistema del centro di massa) delle due masse rispetto alla direzione iniziale. Utilizzando la \cref{ual:VelCM} e che $v'_{1cm}=\frac{v_1}{2}$, ho che;
\begin{gather*}
\begin{split}
	v'_1(\cos\theta_1,\sin\theta_1)& =\vec v'_1 =\vec v_{cm}+\vec v'_{1cm}=\frac{\vec v_1}{2}+v'_{1cm}(\cos\theta_{cm},\sin\theta_{cm})\\
	&=\frac{\vec v_1}{2}+\frac{v_1}{2}(\cos\theta_{cm},\sin\theta_{cm})=\frac{v_1}2(1+\cos\theta_{cm},\sin\theta_{cm})
\end{split}\\
\Longrightarrow \tan \theta_1=\frac{\sin\theta_{cm}}{\cos\theta_{cm}+1}=\frac{2\sin\frac{\theta_{cm}}2 \cos\frac{\theta_{cm}}2}{2\cos^2\frac{\theta_{cm}}2}=\tan \frac{\theta_{cm}}2
\end{gather*}

Ora sapendo che
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		\vec v'_1 =\frac{v_1}2(1+\cos\theta_{cm},\sin\theta_{cm}) \\
		\vec v'_2=\frac{v_1}2 (1-\cos\theta_{cm},-\sin\theta_{cm})
	\end{cases}
\end{equation*}
e che 
\begin{equation*}
	v'_2(\cos\theta_2,\sin\theta_2)=\vec v'_2=\frac{v_1}2 (1-\cos\theta_{cm},-\sin\theta_{cm}) \Longrightarrow \tan\theta_2=\frac{-\sin\theta_{cm}}{1-\cos\theta_{cm}}
\end{equation*}
ottengo facilmente i dati richiesti dal problema, cioè $v_1',v_2'$ e $\theta_2$.


\end{document}